# VIM pourquoi utiliser un éditeur vieux de 50 ans

.imgsmall[![Vim logo](./criee/vim.png)]

.imgsmall[![NeoVim logo](./criee/neovim.png)]

*Notes disponibles en appuyant sur la touche P*

Slides disponibles sur GitLab.com : <https://gitlab.com/nbossard/wtf_vim>

Nicolas Bossard (SOFT). Test and Dev Days, nov. 2019. Cesson-Sevigné.

???

Appuyer sur C pour ouvrir une "cloned view" à afficher sur le deuxième écran

???

Pres avec démos simultané dans Vim (si ça tient en 20 mins)

---

## Quoi ?? Cette antiquité n'a pas disparu dans les profondeurs de l'Internet

- Tous les IDEs modernes incluent un ou plusieurs plugin Vim.

.imgsmall[![Vim VSCODE plugin logo](./criee/vscode_vim.png)]
.imgsmall[![Vim VSCODE plugin logo](./criee/ideavim.svg)]
.imgsmall[![Vim Eclipse plugin logo](./criee/viplugin_eclipse.png)]

- Vim et son ecosystème est toujours activement maintenu.

- Vim apparait toujours en short-list des éditeurs de texte...

**Il y a donc probablement une raison à sa survie??**

???
Rappel de la criée.

Plugins pour : VSCode, idea (android studio, intellij, ...)

Neovim, c'est une release par mois environ. Les principaux plugins toutes les semaines.

---

## Préambule : non on ne m'a pas forcé à utiliser Vim en école d'ingénieur

- ces dernières années utilisation de Android Studio, Xcode, Sublime, Atom, VSCode...
- Git & zsh m'a remis à faire du Vim
- utilisation comme plugin dans Android Studio puis VSCode
- utilisation en stand alone pour faire du Vue.js

---

## Historiques des versions de "Vim"

![Arbre génélogique de Vim](./arbre_genealogique_vim.png)

*Copyright Alexis Couronne.*

???

<https://www.youtube.com/watch?v=IHp5p6cN-jE&t=655s>

- qed : édition mono ligne
- ed : portage dans unix par Keneth Thompson(concepteur Unix, language Go), innovation : expression régulière
- vi : par bill Joy(concepteur Unix), innovation : écran complet. Vi signifie "Visual mode" de l'éditeur ex.
- nvi : distribution bsd
- Vim : par Bram Moolenaar, portage sur Amiga
- Neovim : réécriture par une communauté, multi-thread

---

## une logique d'édition différente

Au lieu d'éditer aux flèches et à la souris, on exprime ce qu'on souhaite faire :

| verbe         | modifieur     | portée          |
| :------------ | :------------ | :-------------- |
| c change      | i inside      | w word          |
| d delete      | t till        | s sentence      |
| y yank        | 2,3 number    | p paragraph     |
| ...           | ...           | $ end of line   |
|               |               | ...             |
| (optionnel)   | (optionnel)   | (obligatoire)   |

--

**Donc facile à retenir...**

---

## sauf certains : hjkl#^

Pour la plupart vous les connaissez déjà car utilisés dans **les expressions régulières**.

Pour les autres la raison remonte au clavier de l'ADM3A (1975):

.imgmedium[![ADM3A](./ADM3A_demo.jpg)]

Effets de bords : **rapidité et réduction des troubles musculo-squelettiques**

---

## Exemple :

- détruire trois lignes ==> Delete 3 lines bottom direction ==> d3j
- détruire jusqu'à la virgule ==> Delete till comma ==> dt,
- détruire jusqu'au mot 'vim' ==> Delete till vim  ==> d/vim
- remplacer le contenu des quotes ==> Change Inner quotes ==> ci"
- sélectionner le contenu d'un tag HTML ===> visualise inner tag ==> vit
- changer le tag HTML ==> Change Surrounding tag ==> cstt
- remplacer dans tout le fichier les mots détruire par enlever ==> % (tout le fichier) Substitute ==> :%s/détruire/enlever

---

### et on bascule entre modes

normal / insert / visual / command

--

- normal :
  - le plus utilisé, édition du texte comme vu dans slide précédent
Saisir du texte comme d'habitude
--

- insert :
  - comme un éditeur normal, saisie de nouveau texte

--

- visual
  - sélection de texte. ligne courante/ par ligne, par bloc...

--

- command :
  - nouveau fichier, recherche de texte, remplacement, ...
  - nouvelles commandes ajoutées par les plugins

???
Commandes de base :
:ls => liste des buffers
:reg ==> liste des registres

En profiter pour montrer qques exemples de plugins : GTD Review, calendar, git log,
(e.g. : ":wq")

---

## Le problème c'est l'apprentissage...

Des moyens ludiques de se mettre à Vim :

- Vim adventure <https://vim-adventures.com/>
- Vimtutor

--

.imgmedium[![Vim adventures](./vim_adventures.png)]
.imgmedium[![Vim Tutor screenshot](./vimtutor.png)]

---

.imglarge[![Apprendre Vim c'est dur](./vim_learn_hard.jpg)]

---

### Mais en fait on est encore au pied du mur...

![Vim cheatsheet](./vim_cheat_sheet_for_programmers_screen.png)

???

Encore beaucoup de commandes à apprendre...
et de concepts : buffers, registers, macros...

---

### Moralité : n'apprenez pas Vim au boulot...

![Vim efficiency](./vim_efficiency.png)

Mais en fait apprendre Vim est un jeu permanent, on découvre toujours de nouvelles fonctionnalités géniales.

---

## Vim pour remplacer votre IDE?

![Vim basic](./vim_started.png)

**? sérieusement ??**

---

![Vim statistics](./IDE_popularity_stack_overflow.png)

???

sondage Stack Overflow 2019, 80K répondants.

---

## Qu'attend on d'un IDE?

- gestion de projet
  - voir l'arborescence des fichiers du projet
- look sympa
  - coloration syntaxique
  - Formatter automatique
- git intégré
- outils de recherche
  - recherche rapide de fichiers
  - recherche rapide de texte
- aide à l'écriture de code
  - linter
  - complétion
  - outils de refactorisation
- facilement extensible

--

Vim et ses milliers de plugins vous offre ces fonctionnalités, mais aussi en plus:

- rapide à se lancer
- léger à télécharger
- peu consommateur
- pérenne

---

## Dispo en built-in ou en plugin

- voir l'arborescence des fichiers du projet **==> NerdTree**
- coloration syntaxique ==> built in
- Formatter automatique **==> Prettier**
- git intégré **==> Git Gutter, Fugitive, Airline, Magit, Merginal**
- recherche rapide de fichiers **==> Ctrl-P**
- recherche rapide de texte **==>ctrlsf.vim**
- linter **==> ALE (Asynchronous Lint Engine)**
- complétion **==> COC (Conquer Of Completion)**
- facilement extensible **==> VUNDLE**

???
Le problème n'est pas de trouver un plugin, mais plus de choisir et de se l'approprier

--

**Au total ma config utilise 50 plugins...**

???

Pourquoi autant : car des plugins, plus des plugins de plugin (sic)
ex Nerdtree ==>

- nerdtree-git-plugin (ajoute fichiers git modifiés)
- vim-devicons (ajoute icones)
- nerdtree-execute (open file by operating system)
- ...

---

![vim customized for Go](./vim_go.png)

???
Montrer les plugins :

- Nerdtree
- Airline (permet d'afficher la branche Git)
- tagbar

---

![vim customized for Go with completion](./vim_go_completion.png)

(oui on est bien dans une console)

???

Mais une console avec un million de couleurs et des fonts spécifiques.

---

![Vim integrated Git Log](./vim_git_log.png)

---

![Vim launch time](./vim_launch_time.jpg)

Temps de lancement en secondes.

<https://www.macg.co/logiciels/2017/08/voici-pourquoi-certains-developpeurs-utilisent-toujours-vim-99362>

---

![Vim consommation mémoire](./vim_mem_cons.jpg)

Consommation mémoire pour ouvrir un fichier de 60ko

---

![Remplacement 100K mots en secondes](./vim_replace_word.jpg)

Temps en sec pour remplacer 100K occurence d'un mot.

---

## Comment fait Vim pour être maintenu et supporter tous les languages

Une communauté de passionnés bien sûre, mais aussi un maximum de réutilisation :

- outils systèmes
- outils multi-ide via **LSP : Language Server protocol**

---

## Vim interagit avec les logiciels du moment

![Vim ecosystem interaction schema](./interaction.png)

---

![LSP reuse schema](./lsp_reuse_schema.png)

???

LSP évite de ré implémenter dans un plugin pour chaque language un compilateur moderne pour fournir des outils
de parsing,  code complétion, navigation, refactoring...

Utilise des JSON RPC messages :

Le client RPC (VIM) envoie au serveur des evts (fichier ouvert, fichier modifié,...), le serveur répond ou envoie des
notifications.

Désormais très répandu et utilisé :

- <https://microsoft.github.io/language-server-protocol/>
- <https://langserver.org/>

Sources :
<https://www.youtube.com/watch?v=2GqpdfIAhz8>

---

## Comment éliminer les ~~résistances~~ des collègues

Des outils présents sur tous les IDEs :

- prettier
- vetur (LSP server)
- editorconfig

---

## Bilan personnel

### Des écueils

- Une perte prolongée de productivité (sic)
- Choisir les bons plugins

### Mais un bilan bénéfique

- Un éditeur parfaitement adapté à vos besoins
- Très ludique (si si)
- L'impression "No limit..."

---

## A emporter

- Jouez à Vim Adventures ou Suivez Vimtutor
- Installez un plugin Vim dans votre IDE

...C'est parti....

---

## MERCI

## Référence des articles utilisés pour l'écriture de ces slides

- Alexis Couronne : "Vim expliqué à ma grand-mère"

## Référence des outils utilisés

- Neovim (et pleins de plugins)
- Remark.js (<https://remarkjs.com/>)

.imgmedium[![Atom sucks](./f6e1cdc06137924440e3d24980aa506e.png)]

